---
title: '[BZOJ4555]求和'
date: 2019-02-28 22:44:21
tags: [组合数学,多项式]
categories: [BZOJ]
---

# Description

求
$$
\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^iS(i,j)*2^j*(j!)
$$
<!--more-->

# Solution

其实我觉得，就第一步最难想：

因为当$$i<j$$时，$$S(i,j)$$必然是0，所以原式可以写成：
$$
\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^nS(i,j)*2^j*(j!)
$$
然后，我们交换求和号：
$$
\sum_{j=0}^n2^j*(j!)*\sum_{i=0}^nS(i,j)
$$
我们考虑如何化简$$S(i,j)$$：
$$
\sum_{i=0}^nS(i,j)=\sum_{i=0}^n\sum_{k=0}^j(-1)^k*C(j,k)*(j-k)^i*\frac{1}{j!}\\
=\sum_{i=0}^n\sum_{k=0}^j\frac{(-1)^k}{k!}*\frac{(j-k)^i}{(j-k)!}\\
=\sum_{k=0}^j\frac{(-1)^k}{k!}*\frac{\sum_{i=0}^n(j-k)^i}{(j-k)!}
$$
很明显地，这就是一个卷积的形式了：

我们设：
$$
f(i)=\frac{(-1)^i}{i!}\\
g(i)=\frac{\sum_{k=0}^ni^k}{i!}=\frac{i^{n+1}-1}{i!*(i-1)}
$$
后面那个式子，就通过一个等比数列求和就好了。

然后答案就是在求：
$$
ans=\sum_{j=0}^n2^j*(j!)*(f*g)(j)
$$
然后。。就好了。

有一些要注意的细节：

求g的时候，我们发现当$$i=0时,g[i]=1;i=1时g[i]=n+1$$，而这两项，用公式是算不出来的，所以要加一个特判。

然后，好像就没什么了。

# Code

```c++
#include<cstdio>
#include<iostream>
#define int long long
using namespace std;
const int maxN=1e6 + 100,mod=998244353,G=3,Gi=332748118;
int f[maxN+1],g[maxN+1];
int n;
int lim,cnt,r[maxN+1];
int inv[maxN+1],fac[maxN+1];
inline int pow(int a,int x)
{
    int ans=1;
    while(x)
    {
        if(x&1) ans=ans*a%mod;
        a=a*a%mod;
        x>>=1;
    }
    return ans;
}
inline void NTT(int *a,int type)
{
    for(int i=0;i<lim;i++)
       if(i<r[i]) swap(a[i],a[r[i]]);
    for(int mid=1;mid<lim;mid<<=1)
    {
        int wn=pow(type==1 ? G : Gi,(mod-1)/(mid<<1));
        for(int i=0;i<lim;i+=(mid<<1))
        {
            int w=1;
            for(int j=0;j<mid;j++,w=w*wn%mod)
            {
                int x=a[i+j],y=w*a[i+mid+j]%mod;
                a[i+j]=(x+y)%mod; a[i+mid+j]=((x-y)%mod+mod)%mod;
            }
        }
    }
}
#undef int
int main()
#define int long long
{
    scanf("%lld",&n);
    fac[0]=1;
    for(int i=1;i<=n;i++) fac[i]=fac[i-1]*i%mod;
    inv[n]=pow(fac[n],mod-2);
    for(int i=n-1;i>=0;i--) inv[i]=inv[i+1]*(i+1)%mod;
    for(int i=0;i<=n;i++) f[i]=(i&1) ? -inv[i] : inv[i];
    g[0]=1; g[1]=n+1;
    for(int i=2;i<=n;i++) g[i]=(pow(i,n+1)-1)*inv[i]%mod*pow(i-1,mod-2)%mod;
    
    lim=1,cnt=0;
    while(lim<=(n*2+2)) lim<<=1,cnt++;
    for(int i=0;i<lim;i++) r[i]=(r[i>>1]>>1) | ((i&1) << cnt-1);
    NTT(f,1); NTT(g,1);
    for(int i=0;i<lim;i++) f[i]=f[i]*g[i]%mod;
    NTT(f,-1);
    int tmp=pow(lim,mod-2);
    for(int i=0;i<lim;i++) f[i]=f[i]*tmp%mod;
    
    int ans=0;
    for(int i=0,t=1;i<=n;i++,t=t*2%mod) ans=(ans+t*fac[i]%mod*f[i]%mod)%mod;
    printf("%lld",ans); 
    return 0;
}
```

