---
title: 浅谈斯特林反演
date: 2020-05-06 11:31:17
tags: [组合数学, 容斥原理]
categories: [学习笔记]
---

# 斯特林反演

定义第一类斯特林数符号为$${n\brack i}$$，第二类斯特林数为$${n\brace i}$$。

当我们遇到一类计数问题时，往往可以用到斯特林反演。

即如果我们有
$$
f[n]=\sum_{i=0}^n{n \brace i}g[i]
$$
那么我们可以通过斯特林反演，根据$$f$$还原出$$g$$。

下面，我们就来认识一下斯特林反演。

<!--more-->

# 原理

我们首先定义$$x$$的上升幂$$x^{\overline{n}}=x(x+1)...(x+n-1)$$，下降幂$$x^{\underline{n}}=x(x-1)...(x-n+1)$$。

那么根据第二类斯特林数的性质（组合意义），我们有
$$
x^n=\sum_{i=0}^n{n\brace i}x^{\underline{i}}\tag{1}
$$
另外，关于第一类斯特林数，我们有
$$
x^{\overline{n}}=\sum_{i=0}^n{n\brack i}x^i\tag{2}
$$
这是为什么呢？我们考虑$$dp$$出$$x^{\overline{n}}$$的$$x^i$$项系数。

设$$f(n,i)$$表示$$x^{\overline{n}}$$中$$x^i$$项系数，那么我们考虑从$$x^{\overline{n-1}}$$转移，乘$$(x+n-1)$$，那么我们有
$$
f(n,i)=f(n-1,i-1)+(n-1)*f(n-1,i)
$$
这个转移式恰好和第一类斯特林数的转移式是一模一样的。

那么，我们就可以用$$x^i$$把$$x^{\overline{n}}$$和$$x^{\underline{n}}$$联系起来了。

另外，实际上两者在定义上还有一种联系：
$$
(-x)^{\underline{n}}=(-1)^nx^{\overline{n}}\tag{3}
$$
对称地，还有
$$
(-x)^{\overline{n}}=(-1)^nx^{\underline{n}}\tag{4}
$$
这个根据定义展开就能得证。

有了这几个式子，我们就能进行斯特林反演了。

我们将$$(1)$$用$$-x$$代换$$x$$，那么
$$
(-x)^n=\sum_{i=0}^n{n\brace i}(-x)^{\underline{i}}\\
(-1)^nx^n=\sum_{i=0}^n{n\brace i}(-1)^ix^{\overline{i}}\\
x^n=\sum_{i=0}^n{n\brace i}(-1)^{n-i}\sum_{j=0}^i{i\brack j}x^j\\
x^n=\sum_{j=0}^nx^j\sum_{i=j}^n(-1)^{n-i}{n\brace i}{i\brack j}
$$
通过比较系数，我们有
$$
\sum_{i=m}^n(-1)^{n-i}{n\brace i}{i\brack j}=[n=m]\tag{A}
$$

我们在$$(2)$$中用$$-x$$代换$$x$$，那么
$$
(-x)^{\overline{n}}=\sum_{i=0}^n{n\brack i}(-1)^ix^i\\
(-x)^{\overline{n}}=\sum_{i=0}^n{n\brack i}(-1)^i\sum_{j=0}^i{i \brace j}x^{\underline{j}}\\
(-1)^nx^{\underline{n}}=\sum_{j=0}^nx^{\underline{j}}\sum_{i=j}^n(-1)^i{n\brack i}{i\brace j}\\
x^{\underline{n}}=\sum_{j=0}^nx^{\underline{j}}\sum_{i=j}^n(-1)^{n-i}{n\brack i}{i\brace j}
$$
同样地，比较系数，我们有
$$
\sum_{i=m}^n(-1)^{n-i}{n\brack i}{i\brace j}=[n=m]\tag B
$$
综上所述，我们有两个非常对称的式子
$$
\sum_{i=m}^n(-1)^{n-i}{n\brace i}{i\brack m}=[n=m]\\
\sum_{i=m}^n(-1)^{n-i}{n\brack i}{i\brace m}=[n=m]
$$

# 第一个形式

有了上面两个式子，我们就可以推导出斯特林反演的公式了。

如果我们有
$$
f[n]=\sum_{i=0}^n{n\brace i}g[i]
$$
那么
$$
g[n]=\sum_{i=0}^ng[i][i=n]\\
=\sum_{i=0}^ng[i]\sum_{j=i}^n(-1)^{n-j}{n\brack j}{j\brace i}\\
=\sum_{j=0}^n(-1)^{n-j}{n\brack j}\sum_{i=0}^j{j\brace i}g[i]\\
=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}{n\brack i}f[i]
$$
即
$$
g[n]=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}{n\brack i}f[i]\tag{1}
$$
同样地，如果我们有
$$
f[n]=\sum_{i=0}^n{n\brack i}g[i]
$$
那么同理也有
$$
g[n]=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}{n\brace i}f[i]\tag{2}
$$
只不过下面这个几乎不怎么用罢了。

注意到我们的推导中并没有用到$$i$$从$$0$$开始的条件，所以$$i$$从$$m$$（$$m\le n$$）开始都可以使用此式。

# 第二个形式

实际上，有的时候，我们还会遇到
$$
f[m]=\sum_{i=m}^n{i\brace m}g[i]
$$
那么此时，我们有
$$
g[m]=\sum_{i=m}^n(-1)^{i-m}{i\brack m}f[i]
$$
证明过程考虑把后面的式子带入前面的式子
$$
f[m]=\sum_{i=m}^n{i\brace m}\sum_{j=i}^n(-1)^{j-i}{j\brack i}f[j]\\
=\sum_{j=m}^nf[j]\sum_{i=m}^j(-1)^{j-i}{i\brace m}{j\brack i}\\
=\sum_{j=m}^nf[j][j=m]\\
=f[m]
$$
故等式成立。

# 应用

在$$dp$$连通图相关问题时，往往设$$f(i,j)$$为考虑了前$$i$$个点，分成$$j$$组，**不同组之间不连边，同组之间边随便选**的方案数。那么对于最后的$$f(n,i)$$，设将$$n$$个点连边后分成$$j$$个联通块的答案是$$g(j)$$，那么显然每个$$g(j)$$在答案中被算了$$j\brace i$$次（将$$j$$个联通块分为$$i$$组）。即$$f[i]=\sum_{j=i}^n{j\brace i}g[j]$$。

那么，我们直接用斯特林反演来求出$$g$$了。

# 总结

综上，斯特林反演和二项式反演形式上有很大的相似性，只是系数不同而已。

实际上，这类反演都基于反演原理：

若有$$f,g,u,v$$满足以下关系
$$
f[n]=\sum_{i=0}^nu[n][i]*g[i]
$$
那么
$$
g[n]=\sum_{i=0}^nv[n][i]*f[i]
$$
这个式子成立当且仅当
$$
\sum_{i=m}^nu[n][i]*v[i][m]=[n=m]
$$
直接带入即证。